% chktex-file 46
\documentclass[12pt, fleqn]{article}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{setspace}
\usepackage{minted}
\usepackage{clrscode3e}
\usepackage{xcolor}

\geometry{a4paper, top=30mm, bottom=35mm, left=25mm, right=25mm}
\onehalfspacing{}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Claim}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Claim}

\title{Stable Matching}
\author{Lisandro Martinez}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle{}
\section{Problema}
    Gale-Shapley: Dado un conjunto de preferencias entre empleadores y candidatos
    es posible asignar los candidatos a los empleadores de forma tal que para
    cada uno de los empleadores E y para cada candidato C que no se encuentra 
    contratado para trabajar en la empresa
    se cumpla al menos una de los siguientes dos casos:
\begin{enumerate}
    \item E prefiere a cada uno de los candidatos contratados en vez de C.
    \item C prefiere su actual situación antes que trabajar para E.
\end{enumerate}
    Si se cumple, el resultado es \textbf{\emph{stable}}: 
    el auto-interes de cada uno de los participantes hara que se mantenga el orden.
\paragraph{Variante a analizar:}
    Dados un conjunto de hombres V y un conjunto de mujeres M, como producir un sistema 
    en el que cada uno termine casado con su mejor opcion
\section{Definiciones}
    Un conjunto de Varones M y un conjunto de mujeres W: 
\[
\begin{split}
    M &= \{m_1,m_2, \dots m_n\} \\
    W &= \{w_1,w_2, \dots w_n\}  \\
\end{split}
\]
\begin{itemize}
    \item $M \times W $: conjunto de todos los posibles pares ordenados de la forma
            $(m, w)$, donde $m \in M$ y  $w \in W$
    \item Matching $S$: conjunto ordenado de pares de $M \times W$ en el que cada
             miembro de M y cada miembro de W aparece \emph{como mucho en un par de S}
    \item Perfect Matching $S'$: es un Matching en el que cada miembro de M y cada miembro 
            de W aparecen \emph{exactamente en un par de $S'$}\\
            Un perfect matching es una manera de sencilla de emparejar los hombres con las 
            mujeres, de modo tal que cada uno termine casado con alguien y nadie se case 
            con mas de una persona.
    \item Preferences: cada $m \in M$ establece un ranking de mujeres con las que
            querria casarse en orden decreciente. 
    \item Instability: Existen dos pares $m,w$ y $m', w'$ en $S$ en los que 
            $m$ prefiere a $w'$ por sobre $w$ y $w$ prefiere a $m$ por sobre $m'$.
            En este caso no existiría nada que les impida a $m$ y a $w'$ abandonar a sus 
            respectivas parejas y comprometerse entre ellos. El par $m,w'$ es una
            inestabilidad con respecto de $S$, dado que no pertenece a S, 
            pero $m$ y a $w'$ se prefieren entre si antes que a sus respectivas parejas.
    \item Stable Matching: un matching es estable si $i$ es perfecto y $ii$ no existe
            ninguna inestabilidad con respecto a $S$. 
            \emph{\textbf{Nota:} es posible que exista mas de un stable matching para una 
                instancia del problema} 
    \item Valid partner: $w$ es un valid partner de $m$ si existe un stable matching que
            contenga el par $((m,w))$
    \item Best valid partnet: $w$ es valid partner de $m$ si $w$ es un valid partner 
            de $m$ y no existe una mujer  que se encuentra por encima de $w$ en la lista
            de preferencias y que sea un valid partner       
\end{itemize}
\section{Diseño del algoritmos}
\begin{itemize}
    \item Existe un stable matching para cada conjunto de listas de preferencias entre
            hombres y mujeres.
    \item Es posible construir un algoritmo eficiente que toma como entrada 
            la lista de preferencias y produce un stable matching.
\end{itemize}
\subsection{Observaciones}
\begin{itemize}
    \item Al comienzo, tanto los hombres como las mujeres se encuentran solteros.
            un hombre soltero elije a la mujer que se encuentra primera en su ranking
            y le hace una propuesta de casamiento.
            La mujer acepta la proposición y los dos pasan a estar comprometidos.
    \item En algún momento de la ejecución del algoritmo algunos hombres y mujeres
            se encuentran comprometidos y otros solteros. El próximo paso consiste en:
            \begin{enumerate}
                \item El hombre $m$ le propone casamiento a la mujer que se encuentra
                        primera en su lista de preferencias.
                \item Si la mujer $w$ esta soltera, acepta la proposición y se comprometen
                        Si, por contraposición, la mujer $w$ ya se encuentra comprometida
                        con $m'$ puede ocurrir una de las siguientes opciones:
                        \begin{enumerate}
                            \item $w$ prefiere a $m'$ por sobre $m$, $w$ rechaza
                                    a $m$ y continúa comprometida con $m'$.
                            \item $w$ prefiere a $m$ por sobre $m'$, $w$ se
                                    se compromete con $m$ y $m'$ queda soltero.        
                        \end{enumerate}
            \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection{Algoritmo Gale-Shapley}
\begin{verbatim}
    Initialize each person to be free.

    while (some man is free and hasn't proposed to every woman) {
        Choose such a man m
        w = 1st woman on m's list to whom m has not yet proposed
        if (w is free)
            assign m and w to be engaged
        else if (w prefers m to her fiancé m')
            assign m and w to be engaged, and m' to be free
        else
            w rejects m
    }
\end{verbatim}
\section{Análisis del algoritmo}
\subsection{Demostraciones}
\subsubsection{Demostración de la finalización del algoritmo}
\begin{itemize}
    \item (1,1): $w$ permanece comprometida desde el momento en el que recibe la primera
            propuesta. Solo cambia de pretendiente si $m$ se encuentra en mejor 
            posición que $m'$ en su lista de preferencias.
    \item (1,2): $m$ le realiza propuestas de casamiento a las mujeres de su 
            lista de preferencias de mejor a peor. 
\end{itemize}
\begin{definition}
    El algoritmo G-S termina después de un máximo de $n^2$ iteraciones del \emph{while}.
\end{definition}
\begin{proof}
    Se utiliza las proposiciones de matrimonio como medida de \emph{progreso}.
\end{proof}
\subsubsection{Demostración de perfección}
    El conjunto $S$, resultado de la ejecucción del algoritmo, es un perfect matching
    Hay que demostrar que ningún hombre puede terminar soltero al finalizar la ejecucción
    del algoritmo, dado que la única forma de salir del \emph{While} es que no hayan
    quedo hombres solteros. En ese caso, el conjunto de parejas es un perfect matching.
\begin{definition}
    \textbf{(1,4)} Si $m$ es un hombre soltero en algún momento de la ejecucción del algoritmo,
    entonces existe una mujer $m$ a la que no le ha propuesto matrimonio.
\begin{proof}
    (by contradiction) Existe un punto de la ejecucción del algoritmo en el que
    $m$ le ha propuesto matrimonio a todas las mujeres se encuentra soltero, 
    Por \emph{(1,1)} todas las mujeres se encuentran comprometidas. Dado que el conjunto de 
    pares forman un matching, deben existir $n$ hombres comprometidos en ese punto
    de la ejecucción del algoritmo. Existen solo $n$ hombres en total y $m$ no está
    comprometido, contradiciéndose.
\end{proof}
\end{definition}
\subsubsection{Demostración de $S$ como perfect matching}

\begin{definition}
    \textbf{(1,5)} El conjunto $S$, resultado de la ejeccución del algoritmo
    es un perfect matching.
\end{definition}
\begin{proof}
    El conjunto de pares siempre forman un matching. Suponiendo que el algoritmo termina
    con un hombre soltero $m$, todos los hombres deben haberle propuesto matrimonio
    a todas las mujeres, de otro modo no habría terminado la ejecucción del algoritmo.
    Esto contradice \emph{(1,4)}, por el cual no puede existir un hombre soltero que no 
    le haya propuesto matrimonio a todas las mujeres.
\end{proof}
\subsubsection{Demostracion de $S$ como stable matching}
\begin{definition}
    \textbf{(1,6)} Al finalizar el algoritmo el conjunto $S$ es un stable matching
\end{definition}
\begin{proof}
  (by contradiction) Se asume que existe un inestabilidad con respecto a $S$.
  Una inestabilidad dos pares $(m,w)$ y $(m',w')$ con las siguientes propiedades:
  \begin{itemize}
      \item $m$ prefiere a $m'$ a $w$
      \item $w'$ prefiere a $m$ a $m'$ 
  \end{itemize}
   En la ejecucción del algoritmo que produjo S, la última proposición de matromonio
   fue realizada a $w$. Si $m$ no le propuso casamiento a $w'$, $w$ está por encima de $w$
   en la lista de preferencias de $m$ (contradiciendo que $m$ prefiere a $w'$).
   Si le propuso matrimonio a $w'$, entonces $w'$ lo rechazó por $m''$.
   Entonces, $m''=m$ es la pareja de $w'$ o $w'$ prefiere su pareja actual $m'$ a $m''$.
   Cualquiera de las dos alternativas contradice la suposición de que $w'$ prefiere a $m$
   en vez de a $m'$. Por lo tanto $S$ es un stable matching
\end{proof}
\begin{definition}
   Dado un conjunto de pares ${(m, best(m)): m \in M}$, denominado $S^*$ 
   Toda ejecucción del algoritmo Gale-Shapley devuelve un conjunto $S^*$
\end{definition}
Observaciones:
\begin{proof}
   (by contradiction) Supuesto una ejecucción $\mathcal{E}$ de G-S en la que se produce
   el conjunto $S$ en el cual un hombre esta casado con una mujer que no es su best valid 
   partner. Dado que los hombres le proponen casamiento a las mujeres en su lista de 
   preferencias de mejor a peor, debe existir un hombre que fue rechazado por un 
   valid partner durante la ejecucción.
   Considerando el primer hombre rechazado por un valid partner $m$, debe ser debido
   a que $w$ es best valid partner de $m$.
   $\mathcal{E}$.\\
   El rechazo de $w$ a $m$ puede haber ocurrido porque $m$ le propuso matrimonio
   y fue rechazado por $w$ en favor de la pareja previa de $w$ o porque $w$
   rompió su compromiso con $m$ en favor de $m'$. De cualquiera de los dos modos
   $w$ permanece comprometida con un hombre distinto de $m$ que ella prefiere.
   Dado que $w$ es un valid partner de $m$, existe un stable matching $S'$ en el que 
   $(m,w)$ $m$ y $w$ se encuentran comprometidos.
\end{proof}
\end{document}
